\section*{Transístor em montagem de emissor comum. Regime dinâmico}
\subsection*{Ponto de Funcionamento em Repouso}
\newcommand{\Tlinha}[0]{T'}
  \begin{figure}[H]
  \centering
    \input{./img/2sch}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{TJB em montagem de emissor comum}
  \label{sch_2}
  \end{figure}
Em primeiro lugar, para analisar o ponto de funcionamento em repouso 
do transistor, suprime-se a fonte de tensão alternada $v_i$, considera-se
os condensadores como circuitos abertos, e para simplificar a analise 
utiliza-se o equivalente de Thévnin do circuito visto dos terminais da base do transistor
á terra. O circuito simplificado apresenta-se na figura \ref{sch_2thev} 
onde $R_{TH}=\frac{R_1R_2}{R_1+R_2}$ e $V_{TH}=V_{cc}\frac{R_2}{R_1+R_2}$
  \begin{figure}[H]
  \centering
      \input{./img/2schpfr}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Circuito simplificado com equivalente de Thévnin para o cálculo do PFR}
  \label{sch_2thev}
  \end{figure}

Supõe-se que o transistor está na zona activa directa e que $v_{BC}\ll v_t$,
assim tem-se que $v_{BE}=V_{\gamma}=0.7~V$, $I_c=\beta_fI_B$,
Deste circuito obtém-se as equações \ref{circ1}, \ref{circ2} e \ref{circ3}.

\begin{align}
  \label{circ1}
  -V_{TH}+I_BR_{TH}+V_{BE}+I_ER_E=0\\
  \label{circ2}
  I_E=I_B+I_C\\
  \label{circ3}
  -V_{cc}+I_CR_C+V_{CE}+I_ER_E=0
\end{align}
\par
Destas equações é possível retirar um valor para $R_2$:
\begin{equation*}
  \frac{R_2}{R_1+R_2}=V_{BE}+R_EI_E+I_B\frac{R_1R_2}{R_1+R_2}
\end{equation*}
O que implica finalmente
\begin{equation*}
  R_2=-\frac{R_1(V_{BE}+I_B(1+\beta_F)R_E)}{V_{BE}-V_{CC}+(R_1+R_E(1+\beta_F))I_B}
\end{equation*}
\par
Substituindo acima $I_B=8\mu A$, resulta que $R_2\approx60k\Omega$ ($60.61k\Omega)$).
Com o valor $R_2$ determinado é possível resolver totalmente as equações acima
e obter o PFR do TJB. Tem-se assim que $I_E\simeq I_C\simeq 2.4~mA$ e $V_{BC}=-4.1~V$
$V_{CE}=4.8~V$.
\par

\par
Também foi calculada a potência posta em jogo no transístor, para tal 
foi utilizado o principio da conservação da energia, primeiro calculou-se
a energia dissipada em todas as resistências assim como a potência fornecida pela fonte
de tensão continua.
\begin{equation}
P_{TJB}=V_{TH}I_B-R_{TH}I_B^2-R_CI_C^2-R_EI_E^2+V_{CC}I_C
\end{equation}
\par
A potência dissipada no transistor corresponde à diferença entre
a potência fornecida pela fonte e soma das potências dissipadas na resistência.
Assim tem-se que a potência dissipada pelo trânsistor é igual a $11.5~mW$

\subsection*{Modelo Incremental}
Para o cálculo dos ganhos de tensão, intensidade de corrente e de potência recorreu-se
ao modelo incremental do TJB cujos parâmetros $g_m=\frac{I_C}{V_t}\simeq96~mS$ e 
$r_\pi=\frac{\beta_f}{g_m}\simeq3125~\Omega$ foram calculados com recurso aos valores 
calculados anteriormente para o PFR.
  \begin{figure}[H]
  \centering
      \input{./img/2schinc}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Circuito do modelo incremental do TJB para o PFR calculado anteriormente}
  \label{sch_modinc}
  \end{figure}
O circuito do modelo incremental apresenta-se na
figura \ref{sch_modinc}. No caso em que o condensador está presente no circuito
o interruptor está fechado, curto-circuitando os terminais da resistência, neste 
caso: $v_\pi=v_i$ e $v_o=-g_mv_\pi R_C $, assim o ganho de tensão é:
  \begin{equation}
    \frac{v_o}{v_i}=-g_mR_C=-192=45.6dB
  \end{equation}
Também se observa que $i_c=g_mv_\pi$ e que,
$i_i=\frac{v_i}{R_1//R_2//R_\pi}$, tem-se assim que o ganho de corrente é:
  \begin{equation}
    \frac{i_c}{i_i}=\frac{-g_m}{R_1//R_2//R_\pi}=-279.61=48.9dB
  \end{equation}
Pode-se agora calcular o ganho de potência que, corresponde ao 
produto entre o ganho de tensão e o ganho de corrente:
  \begin{equation}
    \frac{P_o}{P_i}=\frac{I_c}{I_i}\frac{v_o}{v_i}=53685=47.29dB
  \end{equation}
Para o caso em que o condensador é retirado do circuito, o interruptor está aberto
e a resistência $R_E$ está presente no circuito. Assim observa-se que agora, 
aplicando KVL à circulação que precorre a fonte de tensão, $R_\pi$ e $R_E$ 
$v_i=I_b(R_\pi+R_E(1+\beta_f))$ e tomando agora $v_o=\beta_fR_C$ tem-se que 
o ganho de tensão é:
  \begin{equation}
    \frac{v_o}{v_i}=-\frac{\beta_f R_c}{R_\pi+R_E(1+\beta_f)}=-1.97
  \end{equation}
O ganho de corrente calcula-se primeiro escrevendo a equação do nó da base
do TJB(eq.\ref{base}), combinando essa equação com a intensidade no colector do
transistor obtém-se o ganho de corrente:
  \begin{align}
    \frac{i_o}{i_i}=-\frac{\beta_f}{\frac{R_1+R_2}{R_1R_2}(R_\pi+R_E(1+\beta_f))+1}=-37.05\\
    -i_i+\frac{v_i}{R_1}+\frac{v_i}{R_2}+i_B=0
    \label{base}
  \end{align}
O ganho de potência é calculado como anteriormente:
  \begin{equation}
    \frac{P_o}{P_i}=\frac{I_c}{I_i}\frac{v_o}{v_i}=72.94=18.62~dB
  \end{equation}

\subsection*{Amplitude máxima de $v_i$}
Para o TJB estar na zona activa directa $v_{CE}<0~V$ e $v_{BE}>0.7~V$. Se a amplitude 
de $v_i$ for demasiado grande constata-se que isto já não é verdade, em particular,
se $v_i$ for demasiado elevado $v_o$ torna-se demasiado baixo e a tensão $V_{CE}$ passa
a ser maior que $0~V$ e o transistor entra em saturação. De forma análoga, se $v_{i}$ 
for demasiado baixo a tensão $v_O$ sobe, o que faz com que $v_{BE}$ deixe de ser 
maior que $0.7~V$, e o transistor entra em corte.
\par
Assim nota-se que $v_i$ não pode causar um $v_0$ que provoque um $v_{CE}>0~V$ ou 
um $v_{BE}<0$. Como, pelo modelo incremetal calculado anteriormente $v_i=-192v_o$
tem-se que $V_E+V_{BE}<v_0<V_{cc}$ assim tem-se que:

\begin{align}
  &V_{E}=I_ER_E=2.4V\\
  &V_O=V_C=V_{CE}+V_E=7.2V\\
  &V_{CC}>v_o+V_0>V_{BE}+B_E\Leftrightarrow
  25~mV>v_i>-213~mV
\end{align}
Assim conclui-se que para que o transistor esteja na ZAD a amplitude de $v_i$ tem de ser
inferior a $21.3~mV$.